\section{Клиническое значение баллистокардиографии} % (fold)
\label{sec:клиническое_значение_баллистокардиографии}

Выделено четыре степени патологических изменений БКГ. К I степени относятся БКГ, в которых амплитуда отрезка IJ на выдохе составляет меньше половины амплитуды этого отрезка на вдохе, а число таких малых комплексов на протяжении всей кривой менее \SI{50}{\percent} от общего числа комплексов. При II степени патологии маленьких комплексов больше, чем нормальных, и во время выдоха наблюдаются деформированные комплексы. Отклонения III степени характеризуются малой амплитудой всех волн, на выдохе отдельные волны трудно различимы. IV степень — хаотическая кривая низкой амплитуды. В основе изменений I и II степени могут лежать нарушения функции левого желудочка или экстракардиальные факторы, изменяющие условия венозного притока крови (заболевания легких, перикардиальные сращения); нарушения III и IV степени связаны с выраженной патологией сердца.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/03_03}
	\caption{Баллистокардиограмма больного 60 лет. Атеросклероз коронарных артерий, стенокардия. III степень патологических изменений: слитные волны H и I на выдохе, значительная изменчивость всех интервалов H — К от 0.17 до 0.28 с. Нижняя кривая — электрокардиограмма I отв. \cite{БМЭ:1974}}
	\label{fig:04_01}
\end{figure}

С увеличением возраста обследуемых (более 40 лет) уменьшается амплитуда IJ и все чаще выявляются разнообразные деформации волн БКГ. Не отражая точно характер заболевания сердца и величину систолического объема крови, метод баллистокардиографии в высокой степени чувствителен к незначительным изменениям силы и начальной скорости изгнания крови.

Наибольшее значение имеют изменения начальных волн систолы: уменьшение глубины I и наклона отрезка HI в большой степени указывает на ослабление сердечной мышцы, вследствие этого кровь не получает должного ускорения в начале систолы. Помимо этого, часто регистрируется увеличение волн R и L, в результате чего систолические комплексы приобретают форму ``раннего'' и ``позднего'' M (рис. \ref{fig:04_03}). Увеличение волн L, М и N сочетается с повышением давления в предсердиях; некоторые авторы характеризуют отношение KL/IJ как сердечный индекс. 

Для оценки нарушений сердечной деятельности важное значение имеет вычисление соотношений различных элементов кривой БКГ между собой, а также временных расстояний отдельных волн от зубца R (или Q) ЭКГ.

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Пределы временных соотношений в норме}
	\label{tbl:04_01}
	\begin{tabular}{@{}lr@{}}
		\toprule
		Временное соотношение & Время $(M \pm \sigma)$, \si{\second} \\ \midrule
		R--H                  & $\num{0.073+-0.007}$                 \\
		R--I                  & $\num{0.135+-0.008}$                 \\
		R--J                  & $\num{0.213+-0.012}$                 \\
		R--K                  & $\num{0.309+-0.014}$                 \\
		R--L                  & $\num{0.402+-0.016}$                 \\
		H--K                  & $\num{0.232+-0.012}$                 \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[]
	\centering
	\caption{Амплитудные соотношения в норме}
	\label{tbl:04_02}
	\begin{tabular}{@{}lr@{}}
		\toprule
		Амплитудное соотношение & Амплитуда          \\ \midrule
		HI / IJ                 & $\num{0.5+-0.05}$  \\
		JK / IJ                 & $\num{1.31+-0.11}$ \\
		KL / IJ                 & $\num{0.98+-0.12}$ \\ \bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

Увеличение интервала R-H указывает на удлинение периода напряжения, запаздывание начала гемодинамической систолы от электрической и отражает степень дистрофических изменений миокарда или кардиосклероза. Укорочение интервала H-K является признаком уменьшения эластичности аорты (атеросклероза). Кроме того, этот интервал отражает довольно точно фазу изгнания крови, a R-К -- продолжительность механической систолы. В поздних стадиях гипертонической болезни и при развитии кардиосклероза интервал H-K нередко удлиняется, что сочетается с большой изменчивостью конфигурации волн систолического комплекса и всех временных расстояний в разных фазах дыхания и свидетельствует об ухудшении сократительной функции сердца (рис. \ref{fig:04_01}). 

Оценка БКГ должна обязательно производиться в комплексе с другими данными, касающимися состояния больного.

Хотя метод баллистокардиографии в клинической практике не получил широкого распространения, он используется для контроля за восстановлением сократительной способности миокарда в процессе лечения, в частности лечения больных коронарным атеросклерозом, особенно после инфаркта миокарда. Он также применяется при определении оптимальных сроков для операции комиссуротомии и для врачебного контроля в практике спортивной и авиационной медицины. 

% section клиническое_значение_баллистокардиографии (end)

\pagebreak